罷工同時切勿重複巴黎公社嘅錯誤 投票只會浪費時間

卡爾·馬克思認為，公社「浪費了寶貴時間」去組織民主選舉，而不是迅速地消滅凡爾賽軍，是一件非常遺憾的事情。法蘭西國家銀行就位於巴黎市，存放著數以十億計的法郎，而公社卻對此原封不動也未派人保護。他們向銀行請求借錢，卡爾·馬克思認為他們應該毫不猶豫地全部沒收銀行的資產。公社為防備譴責而選擇不去沒收銀行的資產。結果銀行資產被搬運到了凡爾賽武裝凡爾賽的軍隊。

共產主義者，左翼社會主義者，無政府主義者以及其他人把巴黎公社視為解放社會的原型或者預示，因為它的政治系統是基於包括草根階層在內的人人參與的民主（participatory democracy）。馬克思和恩格斯，巴枯寧，以及後來的列寧和托洛茨基都試圖從巴黎公社很有限的經驗中吸取理論上的教訓（特別是關於「無產階級專政」和「政權消逝（withering away of the state）」）。更加務實的教訓出自一名記者愛德蒙·德·龔古爾之手，他在流血周三天之後寫道：「…血腥鎮壓非常徹底，像這樣殺死所有敢於反抗者的流血事件，將推遲下一次革命爆發的時間…舊社會至少為自己又爭取到了二十年的和平時間…」

卡爾·馬克思在他寫於巴黎公社期間的著名小冊子《法蘭西內戰》中讚揚了公社的成就，並把它描述為未來的革命政府的原型，無產階級終於發現了獲得解放的形式。

馬克思寫道：「工人的巴黎及其公社將永遠作為新社會的光輝先驅受人敬仰，它的英烈永遠銘記在工人階級的偉大心坎裡。那些殺害它的劊子手們已經被歷史永遠釘在恥辱柱上，不論他們的教士們怎樣禱告也不能把他們解脫。」[11].

恩格斯附和這一觀點，他補充：沒有常規軍，區域自治以及其它措施，標誌著公社不是舊體系下的「國家」，而是一個過渡形式，向著廢除國家的目標前進的一種形式，他使用的這一著名名詞後來被列寧和布爾什維克採用：公社是第一個「無產階級專政」，也就是說它是由工人運作的並且符合工人的利益。但馬克思和恩格斯對公社也並不是一味頌揚。馬克思主義和無政府主義在1872年的第一國際海牙會議的決裂部分歸因於馬克思的觀點，他認為：如果公社對反動派採取更加嚴厲的措施，開始徵兵，在革命指導下進行集中決策的話，公社是可以存活下來的。而分歧的另一邊，反威權的社會主義者不同意共產主義者的觀點，共產主義者傾向於迅速奪取政權，建立一個臨時過渡政府，而無政府主義者認為應該像巴黎公社一樣進行罷工和通過分散的工人議會使國家解體。

巴黎公社後來經常被許多左翼領導人提起。毛澤東曾常提到它。列寧也贊同馬克思的觀點，認為公社是「無產階級專政」的生動樣板，但同時，列寧也批評公社「在中途停了下來，……一味幻想在國內樹立一種最高的公理，……沒有奪取像銀行這樣的機構」。他認為他們「過於寬大」，沒有及時去消滅階級敵人。[12]蘇聯的宇宙飛船上升一號攜帶了巴黎公社的部分標牌。布爾什維克把一艘甘古特級戰艦「塞瓦斯托波爾」號更名為「巴黎公社」號。

d左膠最鍾意投票